\input{preamble}

\newauthor{proverb}{пословица}{yellow!80!brown}

\begin{document}

\teachermode

\setphysstyle{ЛФШ 2021}{План экспериментальных занятий}{9 класс}

\timcomment{Первые два занятия во многом напоминают 8 класс предыдущего года.
Это связано с тем, что $75\%$ группы были в ЛФШ первый раз (спасибо, Китай). В
связи с этим на данный план, возможно, не стоит опираться в обыкновенный год.}

\section*{Первое занятие}

\subsection*{Лекция}

Важность эксперимента в физике. Результат измерения = само измерение +
погрешность. Погрешность можно только оценить: правила округления и погрешность
косвенных измерений на листочке (\texttt{errors.tex}). Виды и источники
погрешностей и что с ними делать. Важность и структура отчёта. Полезность
рисунков. Многократные измерения и таблицы.

\subsubsection*{С сильной группой}

Количество <<орлов>> в серии из фиксированного числа бросков монеты и нормальное
распределение. Повсеместность нормального распределения. Среднее и дисперсия.

\subsection*{Эксперименты}

\subsubsection*{Плотность груза}

Простой эксперимент. В парах. На выбор было несколько приборов, нужно было
найти плотность, используя разные сочетания оборудования.

\timcomment{Слабая группа средним попала ровно в сталь. У сильной были грузы
поменьше, а ответы сильно разбросаны.}

\subsubsection*{Слинки}

\timcomment{Идею массивной пружины и детального рассмотрения нужно подсказать.
Есть ещё методика: смотреть на растяжение только нескольких верхних витков. Если
этих витков мало, большая приборная погрешность, а если много, то измеряется
масса не всей слинки.}

\subsubsection*{Слоупокометр}

В парах. Делали только с сильной группой. Обязательно было рассчитать
среднеквадратическое отклонение.

\section*{Второе занятие}

\subsection*{Лекция}

Метод размерностей. Три основных размерности. Примеры: теорема Пифагора и
высота подъёма тела, брошенного вверх. Функции и их графики. Прелести линейных
зависимостей. Методы линеаризации: замена координат и логарифмирование (про
логарифмы нужно рассказать). Правила оформления графиков.

\subsection*{Эксперименты}

\subsubsection*{Математический маятник}

Найти связь между периодом колебаний математического маятника и его параметрами.
Из метода размерностей получить общий вид формулы $T = f(\alpha) \sqrt{\ell /
g}$. Проверить независимость от массы. Проверить степень зависимости от длины.
Посмотреть на зависимость от амплитуды. У сильной группы ещё был физический
маятник (стержень с подвижной осью), но до него дошёл один человек.

\subsubsection*{Пружинный маятник}

Делали только с сильной группой. Найти связь между периодом колебаний пружинного
маятника и его параметрами.  Из метода размерностей получить общий вид формулы
$T = f(m g / k x_0) \sqrt{m / k}$. Проверить степень зависимости от массы.
Проверить степень зависимости от жёсткости (предварительно промерив жёсткость).
Независимость от амплитуды для малых колебаний принимается. У сильной группы ещё
была слинки, у которой нужно было снять зависимость периода основной моды от
отношения $m / k$.

\timcomment{В сильной группе каждый сделал один из двух экспериментов. Дать их
оба, наверное, за гранью реальности.}

\section*{Третье занятие}

\timcomment{С этого момента начал вести Захар.}

\subsection*{Эксперименты}

\subsubsection*{Удельное сопротивление графита}

\subsubsection*{Качение}

\section*{Четвёртое занятие}

\subsection*{Эксперименты}

\subsubsection*{Чёрный ящик}

\subsubsection*{Изучение омметра}

\subsubsection*{Остывание воды}

\section*{Контрольная}

\subsection*{Эксперимент}

\subsubsection*{Неупругий отскок}

\timcomment{По трём измерениям у меня получился коэффициент восстановления
$\alpha = 0.7$. Эксперимент простой, и многие уходят раньше.}

\end{document}
